\documentclass[14pt]{spbau-diploma}
\usepackage{listings}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{multirow}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[labelsep=period]{caption}
\usepackage{float}

\setotherlanguage{english}

\usepackage{soulutf8}
\usepackage{color}
\sethlcolor{yellow}

\newcommand{\citeisr}{\cite{isrpaper}}
\newcommand{\xvector}{\texttt{x-vector}}
\newcommand{\guesser}{\texttt{Guesser}}
\newcommand{\enquirer}{\texttt{Enquirer}}
\newcommand{\cbenquirer}{\texttt{Codebook\allowbreak{}Enquirer}}
\newcommand{\pltscale}{1.2}

\DeclareMathOperator{\softmax}{\text{softmax}}
\DeclareMathOperator{\sigmoid}{\text{sigmoid}}

\author{Головин Вячеслав Сергеевич}
\title{Использование обучения с подкреплением для решения задачи распознавания
диктора в интерактивном режиме}
\date{2023}

\begin{document}

\filltitle{ru}{
    chair              = {},
    title              = {Использование обучения с подкреплением для решения задачи распознавания диктора в интерактивном режиме},
    % Здесь указывается тип работы. Возможные значения:
    %   coursework - Курсовая работа
    %   diploma - Диплом специалиста
    %   master - Диплом магистра
    %   bachelor - Диплом бакалавра
    type               = {master},
    position           = {студент},
    group              = {MMO211C},
    author             = {Головин Вячеслав Сергеевич},
    supervisorPosition = {к.\,т.\,н., доцент},
    supervisor         = {Шуранов Е.\,В.},
    reviewerPosition   = {м.н.с.},
    reviewer           = {Рыжиков А.\,С.},
    chairHeadPosition  = {hello},
    chairHead          = {world},
    university = {ФЕДЕРАЛЬНОЕ ГОСУДАРСТВЕННОЕ АВТОНОМНОЕ ОБРАЗОВАТЕЛЬНОЕ
    УЧРЕЖДЕНИЕ ВЫСШЕГО ОБРАЗОВАНИЯ «НАЦИОНАЛЬНЫЙ ИССЛЕДОВАТЕЛЬСКИЙ УНИВЕРСИТЕТ
    «ВЫСШАЯ ШКОЛА ЭКОНОМИКИ»},
    faculty = {Факультет Санкт-Петербургская школа физико-математических и компьютерных наук},
    city = {Санкт-Петербург},
    year             = {2023}
}

% \maketitle

\begin{abstract}
    Мы исследовали подход к решению задачи распознавания диктора в интерактивном
    режиме. Его суть заключается в использовании обучения с подкреплением для
    создания нейросетевого агента, выбирающего запрашиваемые у диктора слова
    в зависимости от текущего контекста. Исследованный метод позволяет повысить
    точность распознавания, однако преимущество над простым эвристическим
    алгоритмом в среднем оказывается небольшим. Выполнена адаптация модели под
    практическую задачу верификации пользователя, установлено, что внесенные
    модификации не ведут к деградации результатов. Также установлено, что
    использование других эмбеддингов и обучение модели в более тяжелом режиме
    позволяет дополнительно повысить точность распознавания.
\end{abstract}

\textbf{Ключевые слова:} распознавание диктора, идентификация диктора,
верификация диктора, глубокое обучение, обучение с подкреплением.

\begin{otherlanguage}{english}
\begin{abstract}
    We study an interactive approach to speaker verification problem. Its main
    idea is the use of reinforcement learning for training a neural network,
    which selects the next requested word depending on the context. This method
    allows for increasing recognition accuracy, however on average it only
    slightly outperforms a simple heuristic algorithm. The model is adapted for
    the practical speaker verification model, we show that the modifications we
    introduct do not lead to performance degradation. We also show that the use
    of different embeddings and training the model in more challenging settings
    allows for a further increase in recognition accuracy.
\end{abstract}
\end{otherlanguage}

\textbf{Keywords:} speaker recognition, speaker identification, speaker
verification, deep learning, reinforcement learning.

\newpage
\tableofcontents

\newpage
\section*{Введение}\label{sec:intro}

\input{intro.tex}

\newpage
\section{Распознавание диктора в интерактивном режиме}\label{sec:theory}

\input{ch1.tex}

\newpage
\section{Детали реализации и результаты}\label{sec:experiments}

\input{ch2.tex}

\newpage
\section{Модификации метода}\label{sec:modifications}

\input{ch3.tex}

\newpage
\section*{Заключение}

\input{conclusion.tex}

\bibliographystyle{ieeetr}
\bibliography{references.bib}
\end{document}